**聯綿詞**，又稱**連綿詞**。是[漢語音韻學中的](../Page/漢語音韻學.md "wikilink")[術語](../Page/術語.md "wikilink")。它是指特殊的雙音節衍聲複詞。例如“联绵”一词就是联绵词，还可以写作“连绵”，此外还有「玲瓏」，「逍遙」，「葡萄」等都是联绵词，音節與音節之間，沒有意義上的關聯，純粹只有聲音的關係，实际上就是“记音标义”。這就是聯綿詞，亦稱為「聯綿字」。在對聯中，聯綿詞必須對應聯綿詞，不能與其它詞性的詞相對\[1\]。由于联綿词只考虑声音的关系，因此联绵词在[中文古籍中的用字现象是非常混乱的](../Page/中文.md "wikilink")，例如：“望洋”又可以写作“望羊”，因此在阅读古书时要注意区分联绵词，切不能望文生义，将“望洋”误解为“望着海洋”。就跟葡萄一樣。

## 如何判断

1.  必須是雙音节詞，两个字组成一个不可分割的整体。
2.  必須是描繪語音的詞，与用字没有直接关系，它是后来才慢慢加以固定的。
3.  必須是[單純詞](../Page/单纯词.md "wikilink")。

## 類型

1.  [雙聲如](../Page/雙聲.md "wikilink")「叮噹」、「彷彿」、「乒-{}-乓」
2.  [疊韻如](../Page/疊韻.md "wikilink")「叮嚀」、「礧䃍」
3.  雙聲兼疊韻如「繾綣」、「輾轉」、「孑孓」
4.  非雙聲非疊韻如「鸚鵡」、「嘀咕」
5.  外來詞\[2\]：馬達、咖啡、吉他、卡通

<!-- end list -->

  - [疊字衍聲複詞](../Page/疊字.md "wikilink")，亦有人將之歸為聯綿詞。古人稱之為「[重言](../Page/重言.md "wikilink")」：如，「翩翩」、「烈烈」

## 表列

### 雙聲

1.  同部首的: 琵琶 枇杷 彷彿 崎嶇 慷慨 恍惚 凜冽 拮据 掙扎 坎坷 尷尬 榴槤 鞦韆 忐忑 轆轤 躊躇 踟躕 躑躅 蜘蛛 蟾蜍 襤褸
    荏苒 迍邅 惆悵 吩咐
2.  不同部首的: 流連 牽強 斑駁 瑟縮 凌厲 跌宕 揮霍

### 疊韻

1.  同部首的: 朦朧 檸檬 徘徊 倘佯 婆娑 玫瑰 叮嚀 橄欖 混沌 餛飩 憧憬 懵懂 伶仃 惺忪 嘮叨 蜿蜒 蜻蜓 蹉跎 娉婷 妊娠 逍遙
    匍匐 膀胱 顢頇 傀儡 佝僂 齷齪 鷦鷯 踉蹌 蹣跚 窈窕 袈裟 垃圾 旖旎 霹靂
2.  不同部首的: 荒唐 陀螺 累贅 蕭條 闌珊 倉皇 從容 牢騷

### 雙聲兼疊韻

1.  同部首的: 輾轉 繾綣 玲瓏
2.  不同部首的: 鄭重

### 非雙聲非疊韻

由於語音轉變，部分聯綿詞原來可能鴠雙聲詞或疊韻詞，但若以現時的普通話話為標準，可能已不再是雙聲或疊韻，其原來語音特徵只殘留於部分方言。這些聯綿詞詳列如下：

1.  同部首的: 瀟灑 窸窣 婀娜 揶揄 鏗鏘 覬覦 賄賂 噴嚏 囁嚅 葡萄 芙蓉 菖蒲 薄荷 蟋蟀 蚯蚓 蝴蝶 蚱蜢 玻璃 珊瑚 瑪瑙 琥珀
    絡繹 鸚鵡 蜈蚣 枸杞 醍醐 鵜鶘 猞猁 猢猻 囹圄 囫圇 邂逅
2.  不同部首的: 刻薄 穿梭 沮喪 雲母 跋扈

### 重言

落落 亭亭 泱泱 啾啾 唧唧 烈烈 律律 發發 弗弗 綿綿 默默 翩翩 肅肅 冉冉 涔涔 淙淙 姍姍 汩汩 悠悠 裊裊 嚶嚶 皚皚 皤皤

## 參見

  - [反切](../Page/反切.md "wikilink")
  - [訓詁](../Page/訓詁.md "wikilink")
  - [聲母](../Page/聲母.md "wikilink")
  - [韻母](../Page/韻母.md "wikilink")
  - [三十六字母](../Page/三十六字母.md "wikilink")
  - [擬態詞](../Page/擬態詞.md "wikilink")

## 參考資料

<references/>

[Category:漢語音韻學](../Category/漢語音韻學.md "wikilink")

1.  [聯綿詞異形表 -
    教育部異體字字典](http://dict2.variants.moe.edu.tw/variants/rbt/page_content.rbt?pageId=2981927)

2.  [離合詞 與 聯綿詞 |
    台灣華語教學入口網站](http://twtcsl.org/further/Separable+Words_lianmianci)